{"title": "Hỏi đáp: Bé nhà em được 15 ngày tuổi, mong được bs giúp đỡ", "question": "1.Bé được 15 ngày, bú mẹ là chủ yếu, có pha thêm sữa ct cho bé nhưng rất ít, cách đây 3-4 ngày, bé xì hơi nhiều và hôi, 1 ngày có khi 20-30 lần, vẫn đi tiểu và phân bình thường. Bé bú nhiều, căng bụng vẫn chưa chịu nhả núm, đến khi thiếp đi thì mới lấy núm ra khỏi miệng bé được. Buổi chiều 15-17h, bé hay quấy khóc, không chịu ngủ, có hôm bé thức liền mạch 6 tiếng không ngủ. Ban đêm, bé ngủ cũng không sâu, khoảng 1h là dậy đòi bú. Cho em hỏi hệ tiêu hoá bé có sao không ạ. Ước lượng mỗi lần bé bú no chịu đi ngủ là cỡ 60-70ml. Làm sao để giảm xì hơi ạ. 2. Bé nằm phòng máy lạnh, đóng cửa suốt có tốt không ạ, nhiệt độ máy lạnh 27-28 độ C ạ. 3.Quấn khăn thì bé bung tay chân ra hết, không chịu quấn, nhưng không quấn thì bé cứ huơ tay không ngủ ngon được. Bé vặn mình nhiều nên không ngủ sâu, không biết là có thiếu chất gì không ạ. Nhờ bs tư vấn giúp em. Em chân thành cám ơn.", "answer": "Chào em,,Đối với trẻ sơ sinh, hệ tiêu hóa còn rất non nớt nên em cố gắng cho bé bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu vì sữa mẹ là nguồn dinh dưỡng hoàn thiện nhất cho trẻ và dễ tiêu hóa, hấp thu. ,Em tích cực cho con bú mẹ nhiều lần vì dạ dày trẻ còn rất nhỏ nên sẽ rất nhanh đói, có thể 2-3 giờ là trẻ lại đòi bú kể cả ngày và đêm nên em cho con bú theo nhu cầu của trẻ nhé. Lưu ý, mỗi cữ bú mẹ có thể kéo dài 15- 30 phút, bế trẻ sao cho lưng và đầu trên 1 đường thẳng, khi bú trẻ phải ngậm hết quầng vú chứ không chỉ núm vú, nếu chỉ ngậm núm vú trẻ phải mút nhiều nhưng lại không nhận được lượng sữa đủ, dẫn đến trẻ nhanh đói và lại khóc đòi bú tiếp. ,Bé có thể nằm máy lạnh nhưng cần vệ sinh máy lạnh định kỳ và thỉnh thoảng em cũng phải mở cửa cho phòng thông thoáng chứ không nên nằm suốt trong phòng máy lạnh. ,Trẻ sơ sinh giấc ngủ sẽ không sâu như người lớn nên việc trẻ trở mình hay thức giấc là bình thường em nhé, nếu trẻ vẫn bú mẹ, ngủ và tăng cân đều đặn thì không sao em nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nha-em-duoc-15-ngay-tuoi-mong-duoc-bs-giup-do/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị thiếu canxi", "question": "Chào bác sĩ, Con e được 3 tháng mà chân bé hay bị kêu như kiểu thiếu canxi em có bổ sung vitamin rồi giờ uống thêm zecal có được không bác sĩ ?", "answer": "Em Hằng thân mến.,Chẩn đoán thiếu Canxi không phải một triệu chứng mà là tông hợp nhiều triệu chứng gọi là hội chứng bao gồm nhiều triệu chứng như: bé ọc sau khi ăn, tóc rụng rừng thưa, ngủ hay giật minh khóc thét, tiêu són nhiều lần trong ngày . Vì thế nếu chân bé bị kêu khi dạng, duỗi khi cử động là do giữa các khớp trong cơ thể khi chưa khởi động làm nóng khớp,nếu duỗi, dạng, co đều phát ra tiếng kêu thì xem như bình thường. Việc bổ sung Canxi phải theo chỉ định của bác sĩ, theo liều dụa vào kg cân nặng của bé, nếu quá liều gây gánh nặng cho thận. ,Cảm ơn em.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-thieu-canxi-42522/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm nhiễm phụ khoa bé gái 9 tuổi", "question": "Chào Bác Sỹ ! Bác cho em hỏi, em có bé gái nay 9 tuổi, vài tháng gần đây bé hay bị ra dịch trắng đục như nước vo gạo, mùi rất khó chịu như trứng bị ung, lâu bé bị ra dịch và đau rát, làm đỏ tấy bên dưới bộ phận sinh dục, đã cho bé đi khám nhi đồng 2 mấy lần rồi nhưng uống thuốc hết một thời gian lại bị lại, bác sỹ không cho siêu âm hay xét nghiệm gì hết chỉ nhìn ngoài và chuẩn đoán viêm phụ khoa, dù hằng ngày mẹ vẫn vệ sinh nước muối 0.9% mà vẫn bị lại, có tới bv từ dũ nhưng đây ko khám bệnh trẻ em. Trước kia bé bị dị tật không hậu môn đả phẩu thuật và hiện tại bé đang bị ứ nước thận 2 bên. nhờ bác sỹ xem có cách nào trị dứt điểm hạn chế lặp lại bộ phận sinh dục bé gái không vì mình sợ ảnh hưởng tuong lai bé, cảm ơn bác sỷ thật nhiều và mong sự hồi âm cảu bác sỹ.Trân trọng cảm ơn !", "answer": "Chào Chị Nga!,Như chị thông tin bé gái của chị 9 tuổi, có dấu hiệu viêm nhiễm bộ phận sinh dục tái phát nhiều lần, và tình trạng viêm nhiễm có dấu hiệu nặng. Bé có tiền sử dị tật bẩm sinh không hậu môn, đã được phẫu thuật, nhưng chị không thông tin rõ về phương pháp phẫu thuật và tình trạng sau phẫu thuật. Trong trường hợp này, chị nên cho bé đến khám trực tiếp, để bác sĩ có thể xem xét tình trạng bệnh, làm xét nghiệm dịch soi nhuộm dịch âm đạo tìm tác nhân gây viêm nhiễm, đồng thời kiểm tra xem hiện tại bé có biến chứng sau phẫu thuật tạo hình hậu môn (ví dụ như dò hậu môn âm đạo) hay không?,Chúc bé mau khoẻ!,ThS. BS. Nguyễn Thị Diệu Hiền,K. Khám phụ khoa,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-nhiem-phu-khoa-be-gai-9-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Thưa bác sĩ, con em được 6 tháng tuổi; bé cân nặng 7,6kg, chiều dài 62cm. Vậy bé gái của em có phát triển chiều cao bình thường không ạ? Nếu không bình thường thì em nên bổ sung vitamin gì cho bé? Mong các bác sĩ tư vấn giúp em! Em xin cảm ơn ạ !", "answer": "Em Thưởng thân mến.,Hiện tại con em cân nặng và chiều cao như trên là phát triển bình thường, Vì nếu tính trugn bình trẻ sanh ra khoảng 3200- 3300 g, chiều dài 50 cm  thì sau khi bé tròn 6 tháng phải đạt cân nặng gấp đôi lúc sanh, nghĩa là tầm hơn 6 kg, chiều cao trong năm đầu đạt  từ 70cm đến 75cm, vận đông bé biết bò, biết phân biệt được màu sắc, biết nhận ra người quen, hay lạ….,Sau khi tròn 6 tháng nên tập cho trẻ ăn dặm thức ăn bổ sung ngoài sữa mẹ như: bột, cháo, trái cây, sữa, Yaourt tùy theo tháng tuổi để giúp bé quen dần thức ăn người lớn, khi bé đủ răng bé có thể ăn được các món ăn như người lớn. Dùng thuốc phải tuân thủ theo chỉ định của bác sĩ là tốt nhất.,Chúc em khỏe. ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-42521/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ăn dặm", "question": "Chào bác sĩ Bé em được tập ăn dặm lúc 5,5 tháng vì Bé đói đòi bữa mẹ liên tục. Bây giờ Bé đã được 6 tháng em muốn nấu cháo cho Bé ăn. Em xin hỏi những thực phẩm nào em có thể nấu cho Bé ăn được ak? Em cảm ơn bác sĩ", "answer": "Em Hà thân mến. ,Em đã tập cho bé ăn dặm là tốt, Tất cả các loại thực phẩm trên thế giới này không có một thức ăn nào tốt và hoàn hảo bằng sữa mẹ mà thiên nhiên đã ban tặng cho mỗi loài vật sống trên trái đất này, sữa dê mẹ tốt cho dê con, sữa bò mẹ sẽ tốt cho bò con, sữa mẹ con người thì tốt cho con người, không có chuyện sữa loài này mà tốt cho loài kia, nếu bé sinh ra mẹ bị bệnh không thể tiếp tục nuôi con bằng chính sữa của mình thì dùng sữa công thức thay thế. Nhưng chọn loại sữa có bổ sung các chất dinh dưỡng gần giống như sữa mẹ là tốt nhất. khi bé tròn 6 tuổi bắt đầu tập cho trẻ ăn đầy đủ các loại thực phẩm như: thịt, cá, trứng, sữa rau xanh và trái cây tươi cho bé tập ăn dần thức ăn của người lớn để bé thích nghi. Nhu cầu năng lượng của bé rất cao trong năm đầu đời, nhưng dự trữ năng lượng của trẻ rất thấp, nên khi trẻ bệnh rất dễ suy dinh dưỡng.,Mời em vào phòng khám dinh dưỡng tiết chế Khu M, bệnh viện Từ Dũ vào cổng số 3 hoặc  số 4 để được tư vấn. ,Chân thành cảm ơn em,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-an-dam-42519/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3tháng biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ, Em tên Mai, bé gái nhà em lúc sinh 2kg9, đến nay là tròn 3 tháng cân nặng 5,7kg, từ tháng thứ 2 trở đi bé rất biếng bú sữa, do bé không chịu ti mẹ nên em vắt ra và bảo quản tủ mát, một ngày bé chỉ bú tầm khoảng 550- 600ml, như vậy là không đủ so với lứa tuổi đúng không ạ? Cách 3h em cho bú một lần, đêm ngủ xuyên đến sáng, vậy giờ em có thể cho bé bú 2h/lần được không ạ?", "answer": "Chào em,,Cân nặng theo tháng tuổi của bé nhà em là đạt chuẩn rồi em nhé. Với cân nặng hiện tại bé nhà em cần bú khoảng 800 – 900 ml sữa/ ngày. Trong một vài giai đoạn phát triển sinh lý như tập lẫy, tập bò, tập đi, … trẻ có thể biếng bú hơn so với bình thường, nếu do sinh lý trẻ sẽ tự hết sau một thời gian ngắn, nên nếu bé nhà em vẫn ngủ, chơi và tăng cân đều đặn thì em cứ yên tâm nhé. Em có thể tích cực cho bé bú theo nhu cầu của bé hoặc cách 2 -3 giờ tùy tình trạng của bé.,Chúc em và bé khỏe!,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3thang-bieng-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ", "question": "Dạ cho e hỏi bác sĩ tí ạ Bé m sinh non 34w có 1,7ky.bé hay vặn mình nhiều và da khô hay lột da nữa.bé lên cân chậm.bữa ni dc gần hai tháng bé có 3ky.bé lên cân vậy có nhẹ k?bé hay vặn mình nhiều và da khô như thế bé là bé bị làm sao?e cảm ơn", "answer": "Em Triều thân mến.,Con em sanh ở tuần lễ và cân nặng như trên chẩn đoán là sanh non và nhẹ cân, nay gần 2 tháng trẻ được 3 kg, như thế trẻ tăng cân chậm so với trẻ bình thường đủ tháng, còn da trẻ khô, lột da có thể do bé mất nước vì trẻ non tháng nhịp thở nhanh, nông, mất sức đề kháng, làn da là biểu hiện sức khỏe hiện vì thế em nên cho trẻ đến khám dinh dưỡng tại khoa sơ sinh để có chế độ chăm sóc tốt hơn, tại đây ngoài các hướng dẫn nuôi trẻ các chuyên viên tư vấn hướng dẫn chế độ ăn cho mẹ để làm tăng lượng sữa để nuôi con.,Chân thành cảm ơn em.,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-42507/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Chào bác sĩ, Bác sĩ cho em hỏi con e sinh ở Từ Dũ sinh thường tuần 38 được 2550g nay 4 tháng tuổi bé chỉ được 5200g vừa tiêm ngừa mũi đầu tiên vacxin 5trong 1 và uống 2 giọt ( Hib, Ho gà , Uốn ván, Bạch hầu, Viêm gan B, Bại liêt) do lúc trẻ được 2 và 3 tháng tuổi tới đợt chích ngừa tại địa phương thì bé bị sốt không tiêm được. Đợt tiêm vừa rồi bé nhà bé bị sốt 38.5°C bé không uống thuốc hạ sốt được nên em có dùng thuốc hạ sốt loại đặt hậu môn cho bé thì bé hạ sốt. Em muốn hỏi bác sĩ là con em có bị suy dinh dưỡng không, những đợt tiêm tiếp theo em có thể tới bệnh viện Từ Dũ để tiêm cho bé được không ở địa chỉ nào và thời gian như thế nào ạ. Em cảm ơn.", "answer": "Em Huệ thân mến.,Hiện tại con em không suy dinh dưỡng nên em yên tâm nhé, khi bé sốt thì không tiếp tục tiêm ngừa mũi tiếp theo, nếu nặng cho bé tái khám để dược điều trị kịp thời. Em thể cho bé tiêm ngừa tại địa phương nơi em cư trú, hoặc có thể tiêm ngừa tại Bệnh viện Từ Dũ theo lịch tiêm chủng định kỳ. Khi bé tròn 6 tháng tuổi nên cho trẻ ăn dặm là tốt nhất.,Xin chân thành cảm ơn em.,  ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-42501/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ không sâu khi ti mẹ", "question": "Chào Bác Sĩ! Em mới sinh bé đầu được 12ngày,ngày đầu sữa e không có nên cho bé bú sữa ngoài,mấy ngày sau e cho bé tập ti Mẹ nhưng bé không thích lắm,nên e vừa cho bé ti Mẹ và thêm sữa ngoài.Nay e tập bé ti Mẹ luôn nên mỗi lần ti Mẹ bé thường vừa ti vừa ngủ cả 2 bên vú gần 1 giờ nhưng khi e cho bé ngủ thì bé ngủ không sâu,khoảng 15-30phút là bé dậy.Cho e hỏi có phải bé ti Mẹ không đủ no không ạ?Xin Bác Sĩ hướng dẫn ạ,e cám ơn Bác Sĩ ạ!", "answer": "Chào em, ,Sữa mẹ là nguồn dưỡng chất đầy đủ và hoàn thiện nhất cho trẻ sơ sinh nên nếu em cho con bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu là rất tốt cho sự phát triển của con. Ngoài ra, sữa mẹ dễ hấp thu hơn so với sữa công thức nên thời gian giữa các cữ bú sẽ ngắn hơn vì con đã tiêu hóa hết. Vì vậy em tiếp tục duy trì nuôi con bằng sữa mẹ và cho con bú theo nhu cầu của trẻ em nhé.,Chúc em và bé khỏe!, ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-khong-sau-khi-ti-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin rota", "question": "Chào bác sĩ, cho em hỏi con em được 3 tháng, vậy giờ có uống được vacxin rota tiêu chảy nữa không ạ. Em cám ơn ạ.", "answer": "Chào bạn,,Hiện nay tại Việt Nam,  có 2 loại vắc xin Rota đang lưu hành bao gồm Rotarix (Bỉ) và Rotateq (Mỹ),Vắc xin Rota được sử dụng qua đường uống chứ không phải đường tiêm. Tùy vào mỗi loại vắc xin mà lịch uống có sự khác nhau:,Vắc xin Rotarix (Bỉ): uống 2 liều (mỗi liều 1.5 ml). Liều đầu tiên uống vào lúc 6 tuần tuổi và sau tối thiểu 4 tuần uống liều tiếp theo. Nên hoàn thành phác đồ trước 16 tuần tuổi. Chậm nhất là 24 tuần tuổi,Vắc xin Rotateq (Mỹ): uống 3 liều (mỗi liều 2 ml). Liều đầu tiên trong khoảng 6 – 12 tuần tuổi, các liều còn lại cách nhau tối thiểu 4 tuần. Nên hoàn thành phác đồ trước 20-22 tuần tuổi. Chậm nhất là 32 tuần tuổi.,Do đó, con em (3 tháng)  có thể uống tiếp tục vacxin rota tiêu chảy liều tiếp theo.,Chúc bạn và bé khỏe mạnh và vui vẻ.,Thân chào,,Ds. Hoàng Tôn Hà Vy,Khoa Dược, Bệnh viện Từ Dũ.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-rota-42461/"}
